黎棟國：英國政府的荒謬邏輯

自從英國政府為香港的英國國民（海外）護照（BNO）持有人度身訂造「5+1」入籍新路徑，關於英國政府的做法有否違反《中英聯合聲明》<英方備忘錄>的爭拗便沒停過。最近，英國高仕文勳爵（Hon. Lord Goldsmith）在2008年所做的英國國籍報告Citizenship：Our Common Bond及在2020年去信英國內政大臣彭黛玲所作的澄清，引起了討論，也惹起我的關注，研讀了一番，卻發現其分析實屬詭辯。

2008年的報告共有7大章節，闡釋人民擁有一個國家的國籍能夠享受的義務及權利，研究英國國籍法的複雜情況以至近年發展，即直至2002年，其他英國海外屬土公民已經全部取得英國國籍，只餘香港的英國國民（海外）即BNO了。報告第四章Re-examining the citizenship settlement 研究能否給予BNO人士英國國籍，於是出現了（However, I am advised that this would be a breach of the commitments made between China and the UK in the 1984 Joint Declaration）（有人告訴我，這是違反《中英聯合聲明》的）（74頁）這句。彼時，高仕文勳爵並沒表示認同或反對，只是在下一句說（I see no alternative but to preserve this one anomalous category of citizenship）（除了維持這個異常的國籍種類，我看不到其他選擇）。
後來，高仕文勳爵在2020年的澄清信中表示，他對BNO問題作了更深入的研究。此時，他把<英方備忘錄>中「不賦予（BNO）在聯合王國的居留權」這條文的 without conferring，夾硬解讀成「不自動賦予」（will not automatically confer）。此外，他又強辯指不能把<英方備忘錄>視為對英方的永久限制，因為英方已在1997年履行不賦予BNO居英權的承諾，因此之後英方怎樣做也不構成違反承諾，這是英國單方面的事（that is a matter solely for the UK），英方移民政策的改變因此不在此限云云。

看！連白紙黑字寫得清清楚楚明明白白的《中英聯合聲明》、（英方備忘錄），也可如此這般來扭曲，與英國駐中國大使館於1月20日發表的聲明，屬同一鼻子出的氣。按英方的荒謬邏輯，英國政府「5+1」政策加入了年期要求這迂迴的「新路徑」，即不是自動賦予BNO居留權，就沒有違反<英方備忘錄>了，不是徹頭徹尾偷換概念又是甚麼？

英國政府違反<英方備忘錄>，掛着「讓你入籍」的羊頭，分化港人，讓港人「帶錢進貢」，真是何其狡猾、狠毒。

ok
港人治港？高度自治？

歷史文件

大和田.gif

所以呢

英國政府違反<英方備忘錄>，掛着「讓你入籍」的羊頭，分化港人，讓港人「帶錢進貢」，真是何其狡猾、狠毒。

好驚走資

按英方的荒謬邏輯，英國政府「5+1」政策加入了年期要求這迂迴的「新路徑」，即不是自動賦予BNO居留權，就沒有違反<英方備忘錄>了，不是徹頭徹尾偷換概念又是甚麼？

即係冇違反啦 講經咩你 屌你老母

你唔申請咪無囉, 個問題係邊

高仕文勳爵係正確解讀

BNO 一直都可以用嚟申請各類居留VISA, 例如TIER 1 VISA
住夠5年, 一樣係可申請永居, 之後一樣係可以申請入籍
呢個按排或做法, 中國及英國係過去23年嚟一直都無異議,
一直都係咁行

依家只係開多一個VISA類別, 只供BNO持有人申請
安排完全係一樣：
住夠5年, 一樣係可申請永居, 之後一樣係可以申請入籍

究竟中國憑乜嘢對英國說三道四？

黎棟國你係律師嗎？你有法律執業資格嗎？
魯班門前弄大斧
收皮啦

一個二個爭住出嚟表忠

按閣下的荒謬邏輯，只要曾持有BNO就永世唔可以去英國?否則違反中英聯合聯明？用特區護照移民去英國就不在此限？

一文解釋為何「BNO VISA 5 + 1 方案」沒有違反《中英聯合聲明》

與「BNO VISA 5 + 1 方案」爭議有關既，係《英方備忘錄》內的一段：

「一、凡根據聯合王國實行的法律，在１９９７年６月３０日由於同香港的關係為英國屬土公民者，從１９９７年７月１日起，不再是英國屬土公民，但將有資格保留某種適當地位，使其可繼續使用聯合王國政府簽發的護照，而不賦予在 聯合王國的居留權。」

完全沒有直接指出 BNO 就是第一段所指的「某種適當地位」。

就算BNO是第一段所指的「某種適當地位」，也沒有違反《中英聯合聲明》。

持有BNO國籍或護照本身，並沒有居英權，這個情況是不變的。英國只是新增一個容許工作及居留的VISA類別，以供BNO國籍人士申請。

英國一直以來，都有不同的VISA類別給予外國人申請，每類VISA各有不同。有些VISA可以居留數年，有些只准居留數月或數星期。有些VISA容許工作，有些VISA不准許工作。各類VISA的申請資格也不同，有些是要求投資一定數額，有些就要求特定身份 (如本國人的親屬)

這種做法，全世界各國都一樣。

中國護照持有人，符合資格申請英國某一個可予居留及工作的VISA (如Tier 1 VISA)，留英5 + 1，是一樣可以入籍。這情況沒有改變。(所以早兩日，英國外交部說中國護照也可以申請居英入籍，就是這個意思)。

因此，持有「中國護照」本身，並沒有居英權。持有「中國護照」並且申請Tier 1 VISA，留英5 + 1，獲居英權及入籍。這點是沒有人異議。

所以，英國並沒有違反《中英聯合聲明》：持有BNO本身，並沒有居英權。有如正有「中國護照」本身，並沒有居英權一樣。

係 BNO VISA 出現之前

BNO持有人也可以用BNO, 向英國申請其他居留VISA, 達到永居及入籍

23年來, 中國從無異議

你無法說 "without conferring the right of abode" 一句, 是詮譯為無論任何情況也不能有居英權

其實幾多人真係會走?

林忌答：1. 不是說《中英聯合聲明》是歷史文件嗎？
2. 歷史文件的備忘錄，不是比歷史文件更沒有約束力嗎？
3. 英方備忘錄內的護照，是指英國屬土公民護照 (BDTC)，而BDTC 早已成歷史文件，與 BNO 無關
4. 如果《聯合聲明》的英方沒有監督權，為何中國對英國的內政－－移民政策，竟有監督權？
5. 中國外交部於五月底曾說，英方在聯合聲明的責任與義務，都已於1997年6月30日結束，因此英方在1997年沒有為英國屬土公民護照提供居英權，即已符合中方的說法，而責任與義務已結束；因此非常清楚，英國自此為香港人或英國護照提供任何政策，都屬於英國內政 《完》

與「BNO VISA 5 + 1 方案」爭議有關既，係《英方備忘錄》內的一段：

「一、凡根據聯合王國實行的法律，在１９９７年６月３０日由於同香港的關係為英國屬土公民者，從１９９７年７月１日起，不再是英國屬土公民，但將有資格保留某種適當地位，使其可繼續使用聯合王國政府簽發的護照，而不賦予在 聯合王國的居留權。」

完全沒有直接指出 BNO 就是第一段所指的「某種適當地位」。

就算BNO是第一段所指的「某種適當地位」，也沒有違反《中英聯合聲明》。

持有BNO國籍或護照本身，並沒有居英權，這個情況是不變的。英國只是新增一個容許工作及居留的VISA類別，以供BNO國籍人士申請。

英國一直以來，都有不同的VISA類別給予外國人申請，每類VISA各有不同。有些VISA可以居留數年，有些只准居留數月或數星期。有些VISA容許工作，有些VISA不准許工作。各類VISA的申請資格也不同，有些是要求投資一定數額，有些就要求特定身份 (如本國人的親屬)

這種做法，全世界各國都一樣。

中國護照持有人，符合申格申請英國某一個可予居留及工作的VISA (如Tier 1 VISA)，留英5 + 1，是一樣可以入籍。這情況沒有改變。(所以早兩日，英國外交部說中國護照也可以申請居英入籍，就是這個意思)。

因此，持有「中國護照」本身，並沒有居英權。持有「中國護照」並且申請Tier 1 VISA，留英5 + 1，獲居英權及入籍。這點是沒有人異議。

所以，英國並沒有違反《中英聯合聲明》：持有BNO本身，並沒有居英權。有如正有「中國護照」本身，並沒有居英權一樣。

一文解釋為何「BNO VISA 5 + 1 方案」沒有違反《中英聯合聲明》

中英聯合聲明歷史文件

屌你老母啦又話歷史文件
含撚啦共匪

9up都咁多人認真回條廢柴

英國改做1+1都吹唔脹呀on9

咁少事既做咩日日都講bno

帶錢入大灣區就得帶錢走去英國唔得,官荒謬邏輯

中共日日竄改基本法當食生菜，而家英國用法律玩返你一野就發晒爛渣真心好好笑

btw原來連黎棟國都唔覺得而家嘅香港留到人才

香港人移民關你撚事咩屌你老母

講咁多把撚咩
真接制裁英國啦
再唔係打仗囉

拒自己做乜喺度反駁口交部， 乜中英聯合聲名唔係歷史文件咩？